% Created 2019-06-11 mar 19:38
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[spanish]{babel}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{GPS Network Socket}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={GPS Network Socket},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.6)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Versión de Documentación}
\label{sec:orgb259673}

0.9.2

\section{Introducción}
\label{sec:orge45c325}

Este modulo está hecho para habilitar la comunicación mediante el sistema
\textbf{socket} (ver \href{https://dwheeler.com/secure-programs/Secure-Programs-HOWTO/sockets.html}{documentación}),que simulan un camino entre dos puntos, habilitando un canal para la \emph{intercomunicación
de datos}.

En el lenguaje \textbf{Python} se tiene habilitado el módulo \textbf{socket} y con el módulo \textbf{asyncio} es
posible establecer comunicaciones asíncronas entre las partes.

Según el tipo de socket (entre los principales)

\begin{description}
\item[{UNIX}] define un espacio de intercomunicación dentro del mismo computador

\item[{TCP}] define un espacio de intercomunicación dentro de la red IP.
\end{description}

Se habilita, dadas las condiciones, este canal de comunicación.

Lo único que comunica \textbf{socket} de un punto a otro es información en \textbf{bytes},
esto es muy importante, ya que cualquier elemento de información u objeto debe
ser transformado a una cadena de bytes, es decir \textbf{serializado}.

Dependiendo de la \textbf{capacidad de canal} del \textbf{canal socket}, se debe seccionar el
\emph{objeto serializado} de manera secuencial y enviar.

Existen dos elementos importantes en una comunicación \textbf{socket}.

\begin{description}
\item[{servidor}] es quien escucha y atiende diferentes clientes, fuente de datos o acciones.

\item[{cliente}] es cada instancia de comunicación que recibe información del servidor.
\end{description}

Una conexión \textbf{socket}, al establecer un canal. Habilita una línea en una
dirección \textbf{A :: servidor -> cliente} y otra línea en el otro sentido \textbf{B :: cliente ->
servidor}. Los mensajes se intercambian, desde servidor a cliente, por \textbf{A} y,
desde cliente a servidor, por \textbf{B}. 

Esta forma de comunicar permite la creación de objetos abstractos, según
\textbf{Python}, StreamReader y StreamWriter (reader, writer). Que tienen la función
específica, cada uno, de leer las cadenas de bytes y de escribir o enviar.

Ahora bien, necesitamos crear una funcionalidad que nos permita estar
constantemente enviando o recibiendo información de manera asíncrona. Para eso
será necesario utilizar las técnicas desarrolladas en el módulo \textbf{tasktools}, que
establecen el modo de definir tareas cíclicas e independientes con corrutinas.

Con esto se habilita todo el potencial de comunicación entre sistemas o
procesos. Ya que mediante el uso de los objetos \textbf{queue} de python es posible
modelar sistemas modulares que se comuniquen a través de \textbf{socket}.

Siendo así una forma estándar sobre la cual se hace posible definir protocolos
de comunicación, o formas de estructurar los contenidos de un mensaje. A manera
general se ha escogido, para facilitar las comunicaciones, un protocolo que
intercambie \textbf{diccionarios} python u objetos \textbf{json} o \textbf{maps}, es decir objetos
serie que se definen en base al par \textbf{(llave, valor)}.

Además, es necesario considerar fundamental comprender el funcionamiento de este
sistema ya que es la base de sistemas de comunicación algo más complejos como
\textbf{DBUS}, que facilitan ciertas situaciones para el intercambio de mensajes.

\section{¿Cómo instalar?}
\label{sec:org3a3e756}

Primero, deberás establecer un ambiente virtual con \textbf{Python 3.5} o, de
preferencia, \textbf{Python 3.7}, que permite usar las clases ya definidas modulares.

Luego, el módulo se puede clonar desde el \href{https://gitlab.com/pineiden/gus}{repositorio gitlab}.

\begin{verbatim}
# Clonar estos proyectos
git clone https://gitlab.com/pineiden/gus
git clone https://gitlab.com/pineiden/tasktools
git clone https://gitlab.com/pineiden/networktools
\end{verbatim}

Para, por último, proceder a instalar dependencias y el mismo módulo (en
ambiente virtual)

\begin{verbatim}
# quitando los modulos que vienen de gitlab
grep -v "git" requeriments.txt|xargs pip install
\end{verbatim}

Ahora, instalando los módulos clonados, de manera siguiente, en cada carpeta una
instalación en modo desarrollo (mientras tanto).

\begin{verbatim}
python setup.py develop
\end{verbatim}

\subsection{Con pip desde PyPi}
\label{sec:orgdd9f889}

Se instala (no la versión de desarrollo) sino aquella publicada en la plataforma \url{https://pypi.org}.

\begin{verbatim}
pip install networktools
pip install tasktools
pip install gnsocket
\end{verbatim}

\section{Las Dependencias}
\label{sec:orgef17168}

\subsection{De la biblioteca estándar}
\label{sec:org665df9e}

\begin{description}
\item[{os}] 
\end{description}

Es el módulo que nos permite acceder a recursos del sistema, como variables de
ambiente, entre otras.

\begin{description}
\item[{socket}] 
\end{description}

Es el módulo base para activar la comunicación socket, se basa en la
implementación de \textbf{C}

\begin{description}
\item[{asyncio}] 
\end{description}

Es el módulo que permite activar las corrutinas, la comunicación asíncrona y
todos los recursos que utilizan \textbf{(async, await)}

\begin{description}
\item[{errno}] 
\end{description}

Es una colección de errores o excepciones estándar en python.

\begin{description}
\item[{math}] 
\end{description}

Habilita operaciones matemáticas fundamentales.

\begin{description}
\item[{re}] 
\end{description}

Habilita el uso de expresiones regulares.

\begin{description}
\item[{loggin}] 
\end{description}

Permite realizar el registro de acciones, errores y fallas en un archivo.

\begin{description}
\item[{ssl}] 
\end{description}

Permite y habilita la encriptación de las comunicaciones de manera segura

\begin{description}
\item[{path}] 
\end{description}

Permite el uso de rutas o directorios.

\subsection{Creadas por DP}
\label{sec:org82c73cf}

\subsubsection{Networktools}
\label{sec:org8008374}

\begin{description}
\item[{library}] una serie de funciones para la generación y tratamiento de
\textbf{strings}, facilitando la operación de ciertas acciones rutinarias.

\item[{colorprint}] es una serie de funciones que imprimen en la terminal en
colores, muy útil para diferenciar y debuggear.
\end{description}

\section{Settings}
\label{sec:orgfa170d7}

En este caso se define un archivo "./conf/socket\_conf.py* que contiene los parámetros
principales que definen tanto el tipo de socket escogido, como valores por
defecto que definen el canal de comunicación y elementos para la prueba de
comunicación.

Este archivo, en cada instalación debe ser copiado del \textbf{.py.bk} a  \textbf{.py} y
ajustado a las necesidades particulares.

\section{La Clase Principal}
\label{sec:org249bdcc}

Por asociación, debido a que el software general está dedicado a la comunicación
de sistemas para \textbf{geodesia en CSN}, es que le he puesto el prefijo \textbf{GN o GNC} a
algunas clases de este módulo.

La clase principa, \textbf{GNSocket}. permite activar un objeto socket \textbf{server} o
\textbf{cliente} asociado a una dirección por el par (host, port) o bien una ruta a un
archivo socket (caso Unix). Además, los parámetros de redefinición opcionales
que se pueden ingresar mediante el diccionario \textbf{kwargs}.

\subsection{queue\_status}
\label{sec:org1de438c}

Es cuando asociamos una cola por la cual compartir los estados del avance de la
conexión. Se puede usar para conectar con interfaces y mostrar la evolución de
la conexión.

\subsection{set\_ssl}
\label{sec:orgb42bcdd}

Permite establecer la comunicación con seguridad, definir los certificados, etc.

\subsection{set\_logger}
\label{sec:org3dcb1f2}

Es una función que define todos los parámetros y objetos para mantener operando
el log.

\subsection{set\_server}
\label{sec:orgb5bb079}

Función que permite definir los parámetros de servidor. Dirección o ruta según
el caso.

\subsection{set\_client}
\label{sec:org4442f9b}

Función que permite definir los parámetros de cliente. Dirección o ruta según el
caso.

\subsection{get\_writer, get\_reader}
\label{sec:org5179afd}

Funciones que permiten obtener los objetos Writer o Reader de la instancia o
conexión.

\subsection{generate\_msg}
\label{sec:org91589f8}

Esta \textbf{función generadora}, dado el uso de \textbf{yield}, necesita que se le entregue
un \textbf{string}. Se encarga de serializar y seccionar para el envío adecuado
mediante el canal.

\subsection{gen\_idx}
\label{sec:org9a667d5}

Genera un id aleatorio.

\subsection{send\_msg}
\label{sec:org5f414fd}

Es la función asíncrona elemental para enviar un mensaje, lo encapsula a otra
función asíncrona que llama a \textbf{generate\_msg}. 

\subsection{recv\_msg}
\label{sec:orgf310ad6}

Es la función análoga a send\_msg, pero está preparada para recibir todo el
mensaje, volver a encapsularlo y \textbf{de-serializar}.

\subsection{set\_reader\_writer}
\label{sec:org9313240}

Permite asociar a un identificador \textbf{idc} con el canal definido por el par
(reader, writer).

\subsection{connect}
\label{sec:orgeef258f}

Es la \textbf{corrutina} o \textbf{función asíncrona} que cada cliente necesita activar para
realizar la conexión. Realiza intentos hasta que el \emph{status} cambia. Además aquí
se puede observar como es que se realiza una conexión asociando un objeto
\emph{socket} con el comportamiento \emph{asyncio}.

\subsection{clean\_socket}
\label{sec:orgf346084}

Es la función para limpiar posibles conexión realizadas al mismo puerto (Socket
TCP)

\subsection{create\_server}
\label{sec:orgc20606d}

Es la \textbf{corrutina} o \textbf{función asíncrona} que permite activar la disponibilidad
del servidor para \textbf{escuchar} las llamadas a conexión de cada cliente.

Una vez que está disponible, se establece que cada cliente acciona una función
\textbf{callback\_io} que gestiona la actividad de los \textbf{Stream} de canal: \textbf{StreamReader}
y \textbf{StreamWriter}, todo esto asociados mediante un identificador único.

\subsection{create\_client}
\label{sec:org2cb8cba}

De manera análoga, cada cliente debe activar la conexión mediante su propio par
(reader, writer). A partir de aquí, es posible comunicar dos puntos e
inter-operar mediante mensajes.

\subsection{\_\_enter\_\_ y \underline{\underline{exit}}}
\label{sec:org21d89f6}

Son los métodos mágicos que permiten activar la clase mediante estructuras de
contexto (with, as).

\section{Las Clases Asociadas}
\label{sec:org10a9619}

Una vez que ya tenemos definida la clase fundamental \textbf{GNSocket}, se hace posible
establecer un esquema modular de objetos \textbf{Servidor} y \textbf{Cliente} que se
comuniquen entre sí y, con otros procesos, comunicarse mediante colas \textbf{queue}.

Entonces, la idea es que entregando solamente dos colas (una para comunicar
desde el proceso al objeto socket, otra para comunicar del socket al proceso) y
la dirección del otro punto, sea posible comunicar e interoperar.

De manera más gráfica, en la figura.

\begin{center}
\includegraphics[width=400px]{./esquema_socket.jpg}
\end{center}

Utilizando además los métodos disponibles, de contexto y de activación
asíncrona, es posible tener las siguientes clases disponibles.

\subsection{GNSocketBase (socket\_base.py)}
\label{sec:org97ec769}

Es una clase que no se usa directamente, sino que se debe implementar mediante
herencia en otra clase (aquella que define el modo de comunicación (cliente o servidor)). Esta clase define el protocolo :: el
objeto o estructura del mensaje.

Requiere que le entreguemos el par de colas de comunicación, terminal es el
proceso particular.

\begin{description}
\item[{queue\_n2t}] cola de comunicación red->terminal

\item[{queue\_t2n}] cola de comunicación terminal->red
\end{description}

El modo de operación

\begin{description}
\item[{server}] para servidor

\item[{client}] para cliente
\end{description}

La dirección en el diccionario \textbf{kwargs}.

\begin{description}
\item[{address}] por defecto (localhost, 6666)
\end{description}

Función que gestiona las excepciones, bajo la llave.

\begin{description}
\item[{callback\_exception}] una función que gestione las excepciones
\end{description}

\subsubsection{Corrutinas}
\label{sec:org43a0767}

El par de corrutinas definidas establecen el modo en como leen las colas desde
un proceso (desconocido para socket) pero que recibe mensajes con la estructura
de \textbf{diccionarios}.

\begin{description}
\item[{sock\_write}] es la corrutina que escribe o envía el mensaje al otro punto

\item[{sock\_read}] es la corrutina que recibe los mensajes desde el otro punto
\end{description}

\subsection{GNSocketServer (socket\_server.py)}
\label{sec:org79ba4d9}

Es la clase que permite activar un servidor socket, asociado a las colas
(n2t,t2n), las opciones que se heredes por \textbf{kwargs}.

Solamente define una función clásica, que es la que activa la tarea de
establecer un \textbf{objeto gnsocket} en contexto.

Este objeto \emph{en contexto} activa la corrutina \textbf{callback\_io} llamada, en esta
ocasión \textbf{socket\_io}, con argumentos los objetos (reader, writer).

La corrutina \textbf{socket\_io} es una función que activa dos tareas independientes y
cíclicas. Una para leer y otra para escribir. Con esto es posible establecer
activamente un canal de comunicación con otro punto específico, determinado por
el identificador \textbf{idc}

\subsection{GNSocketClient (socket\_client.py)}
\label{sec:org48ac1f3}

Es la clase que permite activar un cliente socket, asociado a las colas (n2t,
t2n), incluyendo las opciones que se hereden por \textbf{kwargs}.

Solamente se define una función clásica en que se activa la tarea para
establecer un \textbf{objeto gnsocket} en contexto.

Luego, dentro de la función y el contexto, se define una corrutina \textbf{socket\_io}
que establece las tareas cíclicas e independientes de los métodos heredados
(sock\_write, sock\_read) 

Esta corrutina es una función del tipo \textbf{callback\_io} que se activa al generar
una conexión cliente socket.

\section{Ejemplos y pruebas}
\label{sec:org765443d}

Los siguientes ejemplos y pruebas están alojados en la carpeta \textbf{./test}

En general, para realizar las pruebas es necesario que utilices dos terminales.
En una activar el servidor y en otra activar el cliente.

\subsection{Habilitar un server y client sencillos}
\label{sec:orga79e811}

Inmediatamente dentro de la carpeta hay un archivo \textbf{server.py}, que habilita un
socket server y escucha algunos mensajes.

\begin{verbatim}
python server.py
\end{verbatim}

En otra terminal

\begin{verbatim}
python client.py
\end{verbatim}

Veremos que si todo va bien, el cliente recibe el mensaje de prueba oficial y
también el mensaje de bienvenida.

También, desde el cliente podrás enviar mensajes de texto hasta el otro lado,
¡genial!

\subsection{En la carpeta advance}
\label{sec:org13112a0}

En esta carpeta, de manera similar con dos terminales, ejecutamos server y
client. 

¿Qué diferencia hay con la anterior?

Está un poquito más ordenada. Nos permite identificar de manera más clara el par
(reader, writer) por cliente.

De manera análoga al caso anterior, cliente recibe el mensaje de prueba y
bienvenida, además que permite enviar mensajes.

\subsection{En la carpeta advance\_ssl}
\label{sec:orge7f915a}

Es prácticamente el mismo esquema, en que se le añade una capa de seguridad
controlada por \textbf{ssl}.

Contiene, además, un \textbf{script} que permite generar los certificados de manera
sencilla, ejecutándolo. (Tal vez no sea el certificado más seguro, hay que
investigar). Pero, a modo de ejemplo, permite mostrarnos como establecer
comunicaciones encriptadas a través de \textbf{socket}.

Al iniciar el objeto, se asocia al archivo de certificados creado.

\subsection{En la carpeta advance\_uv}
\label{sec:org291b3ec}

En este caso, lo único que cambia es la selección de \textbf{event loop} de asyncio, en
que se utiliza una implementación llamada \textbf{uvloop}

\subsection{En la carpeta advance\_uv\_ssl}
\label{sec:org955c687}

En este caso, lo único que cambia es la selección de \textbf{event loop} de asyncio, en
que se utiliza una implementación llamada \textbf{uvloop} pero añadiendo la capa de
seguridad \textbf{ssl}

\subsection{Carpeta advance\_uv\_class}
\label{sec:org59832ae}

Se implementa el uso de las clases \textbf{GNSocketServer} y \textbf{GNSocketCliente} en
conjunto con una clase \textbf{Operacion} que habilita o reconoce un par de comandos
recibidos como mensaje desde el cliente.

En el cliente se tiene la implementación con interfaz gráfica (Qt-PySide2), que
permite seleccionar dos acciones  \textbf{\{sumar, multiplicar\}} y enviar dos valores.
Luego de calculados en servidor, se muestra el resultado. El archivo se llama \textbf{gui\_client.pt}.
\end{document}
